# 멋쟁이 사자처럼 백엔드 스쿨 2기 개인 프로젝트


주제 : 정해진 형식에 맞게 게시판 구현하기

기간 : 2022년 12월 19일 월요일 ~ 2022년 12월 27일 화요일

[😺GitLab](https://gitlab.com/JiMandy00)

[🌍Swagger](http://ec2-43-200-170-199.ap-northeast-2.compute.amazonaws.com:8080/swagger-ui/)



## 요구사항 분석

### Part 1 : 인스턴스를 자동으로 배포하기

1. Swagger
    - API에 편리한 접근을 위해 Swagger 추가
2. AWS EC2에 Docker 배포
    - AWS EC2에 Docker로 배포하기
    - EC2는 t3.small 또는 t2.micro를 사용 **단 t2.micro는 AWS 가입 1년 미만인 자에게 프리티어 운영**
3. Gitlab CI & Crontab CD
    - GitLab에 push하면 Docker로 Build되어 Container Registry에 배포
    - 1분에 1번씩 Crontab을 걸어 Docker에도 바뀐 내용이 반영되게 설정


### Part 2 : 회원가입, 로그인 구현하기

1. 회원가입
    - role : USER, ADMIN
    - 성공시 `회원가입 성공`을 리턴
2. 로그인
    - Spring Security와 JWT를 사용
    - 성공시 `token`을 리턴


### Part 3 : 포스트 작성, 수정, 삭제, 리스트 구현하기

1. 포스트 작성
    - 회원만 글 작성 가능
2. 포스트 수정, 삭제
    - 해당 포스트를 작성한 USER 또는 ADMIN만 수정, 삭제 가능
3. 포스트 리스트
    - 회원, 비회원 모두 열람 가능
    - 제목, 글쓴이, 마지막 수정 날짜 표시
    - 포스트를 클릭하면 포스트의 상세 내역 확인 가능
    - 목록 기능은 페이징 기능이 포함(Pageable 사용)
        - 한 페이지당 defualt 피드 갯수는 20개
        - 총 페이지 갯수 표기
        - 작성 날짜 기준으로 최신순 정렬
4. 포스트 상세
    - 1개 조회
    - 회원, 비회원 모두 열람 가능
    - 글의 제목, 내용, 글쓴이, 작성 날짜, 마지막 수정 날짜가 표시


## 접근 방법
 Part1에서 처음엔 t2.micro를 사용했지만 인스턴스가 자주 내려간다는 소식을 접하고 t3.small로 변경했다.
 
 로그인을 할 때 토큰을 발급하고 임의로 만료 기한을 1시간으로 설정했다.

 post list, post detail을 제외한 부분은 로그인 여부를 확인했다.

 글을 삭제하고 수정할 때는 글 작성자와 사용자의 이름이 일치하는지 또는 사용자의 role이 ADMIN인지 확인했다.
 

## 특이사항
 Security 부분이 너무 아쉬웠다. 확실하 게 알고 코드를 작성하지 않았고 인터넷 검색과 이전 수업에서 작성했던 코드들 등을 짜깁기했다. 그리고 포스트를 수정하고 삭제하는 곳에서도 token을 받는 구간이 매끄럽게 풀리지 않아 이틀을 고민했다. Dto와 Response를 사용하는 구분도 명확하지 않고 변수를 설정하는 센스도 부족한 거 같다. 더 많은 코드를 보고, 구현하면서 만족스럽지 못했던 부분을 더 가다듬고 싶다.
